<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.4.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-08-30T18:43:08-03:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Camilo J. Gomez</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.
</subtitle><entry><title type="html">Voto por Internet en Frente Amplio… las dudas que surgen</title><link href="http://localhost:4000/frente-amplio/" rel="alternate" type="text/html" title="Voto por Internet en Frente Amplio... las dudas que surgen" /><published>2017-03-29T10:15:00-03:00</published><updated>2017-03-29T10:15:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/frente-amplio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/frente-amplio/">&lt;p&gt;Hace unos días el Frente Amplio manifestó que sus elecciones primarias se realizarán mediante una &lt;a href=&quot;http://www.eldesconcierto.cl/2017/03/28/frente-amplio-confirma-primarias-ciudadanas-para-el-28-de-mayo-con-inedita-votacion-electronica/&quot;&gt;consulta ciudadana usando votación electrónica vía Internet para el día 28 de mayo de 2017&lt;/a&gt;.  Existen múltiples reparos por parte de expertos a desarrollar una elección vía Internet. En esta columna se resumen algunas de las dudas que surgen al escuchar la noticia, que espero sean respondidas en los próximos días por parte de la naciente coalición política.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Han asumido en el Frente Amplio los problemas de seguridad que trae la votación vía Internet?&lt;/strong&gt; Votar vía Internet ha sido ampliamente rechazado por académicos y expertos en seguridad computacional [&lt;a href=&quot;http://stateofsecurity.com/?p=481&quot;&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.heritage.org/report/the-dangers-internet-voting&quot;&gt;2&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.usenix.org/conference/enigma2016/conference-program/presentation/halderman&quot;&gt;3&lt;/a&gt;], debido a que existen un sinnúmero de maneras para poder violar algunos requisitos fundamentales en cualquier votación (privacidad del voto, integridad, disponibilidad, evitar coerción, entre otros). Principalmente esto se debe a dos razones: (1) los administradores de la elección no controlan los dispositivos en que los votantes realizan su selección, por lo que éste podría estar alterado, y cambiar el voto sin que el votante se de cuenta de ello. Esto también implica la imposibilidad por parte de los administradores de evitar que se viole la privacidad del voto, aumentando así el riesgo de coerción y/o compra/venta de votos, y (2) el sistema está conectado a través de Internet, posibilitando ataques externos desde cualquier parte del mundo al sistema, peligro que sufren a diario grandes empresas que dedican un gran presupuesto a generar una infraestructura de seguridad maciza, y que aun así reciben ataques constantes; lo que puede resultar en  la imposibilidad de ofrecer el servicio de votación durante el día de la elección.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Se justifica la votación vía Internet?&lt;/strong&gt; Hasta el día de hoy, aun no se ha manifestado una razón para realizar la consulta ciudadana vía Internet. Algunas voces dicen “porque miramos a nuestro país desde el siglo XXI”. ¿Es esa una razón suficiente para arriesgarse con un método que está altamente cuestionado? Sin duda es un argumente fácilmente cuestionable. El Frente Amplio debe mostrar mayor inteligencia a la hora de postular cambios al status quo, y no realizar actos sólo porque parecen más juveniles o novedosos. Espero que en los próximos días salgan a justificar mejor esta medida. Entre algunas posibles justificaciones que podrían darse a la adopción de votación vía Internet están: (1) aumentar la participación (tendría que ser apoyado con algún estudio que muestre este fenómeno), (2) reducir costos operacionales (se debería transparentar el presupuesto que tiene previsto el Frente Amplio para desarrollar la consulta) ó (3) innovar con consultas más complejas. Un ejemplo de lo último sería ordenar los candidatos según la preferencia del votante, asignando un puntaje a cada uno, en vez de escoger sólo una de las opciones. Este tipo de votación se ve beneficiada con la incorporación de mecanismos electrónicos en el conteo, pero que se puede realizar sin la necesidad de que la elección sea vía Internet.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Quién desarrollará el sistema?&lt;/strong&gt; Un punto importante a considerar es quien desarrollará el sistema de votación, ¿Se lo dejarán a una empresa privada como &lt;a href=&quot;http://evoting.cl/&quot;&gt;evoting&lt;/a&gt;? ¿Utilizarán un sistema abierto desarrollado por expertos como &lt;a href=&quot;https://vote.heliosvoting.org/&quot;&gt;Helios&lt;/a&gt;? ¿Lo desarrollarán de manera totalmente independiente empezando desde cero? La aptitud de los desarrolladores y la calidad del sistema a utilizar es un tema importante, ya que el Frente Amplio no puede arriesgarse a pasar un bochorno por utilizar un sistema pobre y deficiente desde el punto de vista informático, que implique una baja credibilidad, tanto a la elección misma como a la coalición en general.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿El sistema será abierto y puesto a análisis por parte de expertos?&lt;/strong&gt; Relacionado con lo anterior, ¿El sistema a utilizar será de &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Software_de_c%C3%B3digo_abierto&quot;&gt;código abierto&lt;/a&gt;?, ¿Contarán con un período de revisión y certificación por parte de terceros (expertos en el área)? De nada sirve poseer un sistema cerrado, que emplee &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Security_through_obscurity&quot;&gt;seguridad por oscuridad&lt;/a&gt; (no revelar el diseño y código fuente del sistema para así evitar entregarle información a posibles atacantes). Si realmente quieren hacer las cosas bien, deben abrir el código y permitir un período de análisis por parte de expertos, que puedan encontrar errores, reportarlos y posteriormente ser reparados por parte de los desarrolladores. ¿Hacer todo eso en 2 meses? Muy difícil.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Estas son algunas de las primeras dudas que surgen simplemente con la idea por parte del Frente Amplio de realizar su consulta ciudadana vía Internet. Si tienen más dudas sobre alguno de los puntos, bienvenido a que me contacten al &lt;a href=&quot;mailto:cjgomez@dcc.uchile.cl&quot;&gt;correo&lt;/a&gt;, y pueda responderlas, o bien, realizar otra columna más específica sobre alguno de los riesgos que conlleva la votación vía Internet.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Hace unos días el Frente Amplio manifestó que sus elecciones primarias se realizarán mediante una consulta ciudadana usando votación electrónica vía Internet para el día 28 de mayo de 2017. Existen múltiples reparos por parte de expertos a desarrollar una elección vía Internet. En esta columna se resumen algunas de las dudas que surgen al escuchar la noticia, que espero sean respondidas en los próximos días por parte de la naciente coalición política.</summary></entry><entry><title type="html">Baja Participación Ciudadana: ¿Es la Votación Electrónica la solución</title><link href="http://localhost:4000/baja-participacion/" rel="alternate" type="text/html" title="Baja Participación Ciudadana: ¿Es la Votación Electrónica la solución" /><published>2016-04-19T08:15:23-03:00</published><updated>2016-04-19T08:15:23-03:00</updated><id>http://localhost:4000/baja-participacion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/baja-participacion/">&lt;p&gt;Mucha gente aboga que la principal ventaja y beneficio que aportaría adoptar Votación Electrónica en Chile sería aumentar la participación ciudadana en las elecciones a nivel nacional, la cual no superó el 50% en la última elección presidencial de 2013. Tomando como base que consideramos que la baja participación en las elecciones es un problema (lo cual, en lo personal, yo lo pondría en duda), revisemos porque considero que la votación electrónica no es la solución.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Por qué la ciudadanía no vota? Si es que la votación electrónica fuera la solución a la participación ciudadana, la respuesta a esta pregunta sería algo del estilo “porque la gente no le gusta rayar en una hoja de papel su preferencia”. Por supuesto que esto no es así. Ahora bien, si vemos que la votación electrónica por Internet es la solución (la cual por ningún motivo deberíamos adoptar), la respuesta sería “porque la gente prefiere más quedarse en la casa un día Domingo que ir al local de votación y ejercer su voto”. Si es que nos quedamos con la última respuesta, adoptar votación electrónica estaría atacando mal el problema. El problema principal es que la ciudadanía está tan desconectada del quehacer político, que no tiene como prioridad asistir a votar. Y lo peor de todo, es que la ciudadanía tiene razones de sobra para estar descontenta con la política. Por lo tanto, aunque la persona tenga que hacer literalmente nada para votar, de igual manera no estaría interesada, porque sabe que el voto en el sistema tal como está, no sirve para nada. La votación electrónica no solucionará la participación, ya que no ataca el problema de fondo, que es el desprestigio y desconexión que produce la política (y los políticos sobretodo) en el periodo entre elecciones. La ciudadanía necesita reales muestras de que su participación importa en el desarrollo del país: referendos revocatorios, plebiscitos periódicos sobre temas de contingencia nacional, posibilidad que el voto blanco tenga validez en una elección, entre otras tantas medidas son necesarias para que todos nosotros nos sintamos parte de las decisiones que se toman. Si es que esas medidas se llegaran a adoptar, la votación electrónica si podría ser tomada en cuenta, ya que agilizaría las distintas elecciones que se producirían varias veces por año. Tal como está la política, es imposible que la votación electrónica arregle algo.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Mucha gente aboga que la principal ventaja y beneficio que aportaría adoptar Votación Electrónica en Chile sería aumentar la participación ciudadana en las elecciones a nivel nacional, la cual no superó el 50% en la última elección presidencial de 2013. Tomando como base que consideramos que la baja participación en las elecciones es un problema (lo cual, en lo personal, yo lo pondría en duda), revisemos porque considero que la votación electrónica no es la solución.</summary></entry><entry><title type="html">Consulta Ciudadana en Buín</title><link href="http://localhost:4000/buin/" rel="alternate" type="text/html" title="Consulta Ciudadana en Buín" /><published>2016-04-17T07:00:00-03:00</published><updated>2016-04-17T07:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/buin</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/buin/">&lt;p&gt;El pasado 30 de Junio de 2015 se desarrolló uno de los primeros pilotos de uso de voto electrónico en Chile en elecciones públicas. La razón fue una consulta ciudadana realizada por la municipalidad de Buin para la elección de proyectos que la municipalidad financiaría a posteriori (Proyectos Participativos 2015).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el proceso participaron 1250 personas, teniendo una opinión mayoritariamente positiva sobre el proceso, destacando su rapidez y sencillez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las máquinas y la puesta en marcha fue llevada a cabo por la empresa &lt;a href=&quot;http://www.gouvernance.cl/&quot;&gt;Gouvernance&lt;/a&gt;, filial en Chile de la empresa internacional &lt;a href=&quot;http://www.smartmatic.com/&quot;&gt;Smartmatic&lt;/a&gt;, presente en muchas elecciones con uso de voto electrónico a través de todo el mundo. En particular, este uso de voto electrónico no constituyó gasto alguno para la municipalidad de Buin, debido a que el alcalde autorizó realizar un ensayo sin costo ofrecido por la empresa en cuestión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me gustaría centrarme en dos puntos importantes: la máquina utilizada y el hecho de dejar en manos privadas una elección pública.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Máquina utilizada&lt;/strong&gt;: para la elección mencionada se utilizó la máquina &lt;a href=&quot;http://www.smartmatic.com/voting/hardware/detail/saes-3377/&quot;&gt;Smartmatic SAES-3377&lt;/a&gt;, la cual cuenta con una pantalla táctil donde el votante marca su preferencia. Luego se imprime una papeleta con su selección, además de guardar la preferencia en una memoria interna de la máquina. La papeleta debe depositarse en la urna correspondiente. Al final del día, la máquina envía su información a un centro de cómputo centralizado, además de poder imprimir un registro interno de los votos de la máquina específica. Según palabras del propio fabricante, la seguridad del dispositivo recae en que “registra los votos con llaves de encriptación más largas que las utilizadas en servicios de banca electrónica, y lo realiza en 7 distintas ocasiones, lo que cualquier inconsistencia sería evidente. Similares llaves de encriptación se utilizan para proteger la transmisión de los votos”. Lamentablemente no existe una especificación técnica más detallada del hardware y software utilizados para poder analizar detalles sobre su real seguridad y que manera tiene para defenderse a posibles ataques que se le puedan realizar. Desconozco además si el software/hardware utilizado está disponible de manera libre o se mantiene oculto, al menos en la página oficial no está disponible. Si bien esto no es un problema, sí es mucho más deseable poder analizar de manera íntegra tanto el software como el hardware que utilizan las máquinas de votación electrónica, ya que “seguridad por oscuridad” es un concepto altamente refutado desde hace ya varios años.
Me gustaría enfocarme en un aspecto positivo de esta máquina, que es el hecho de imprimir una papeleta que el propio votante puede verificar y luego depositar en una urna. Esto permite aumentar la transparencia del proceso y los votantes están seguros, que a pesar de alguna falla del proceso electrónico, siempre existirá un respaldo físico de su selección. Esta funcionalidad es conocida como Voter-Verified Paper Audit Trail, la cual ha sido altamente aprobada por la academia y expertos del tema como medida de contención a la hora de utilizar votación electrónica, ya que aun no existe un sistema perfecto y que pueda prevenir en un 100% algún ataque hacia el sistema electrónico.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Empresa privada a cargo de elección pública&lt;/strong&gt;: este es un problema más de fondo, que espero no se repita en futuras elecciones públicas, que es el hecho de dejar en manos privadas llevar a cabo una elección pública. Si es que organismos de Estado empezarán a adoptar votación electrónica, es necesario que un propio servicio estatal (autónomo del gobierno de turno) sea el responsable de llevar a cabo la elección, lo que implica realizar el desarrollo de hardware y software desde el mismo Estado. El objetivo de esto (más que el hecho de ponerse paranoico sobre que organismos privados manejen elecciones que resultarán en las autoridades de un país y que puedan tener intereses creados), es el hecho que una elección pública es un proceso ciudadano, y como tal, son los propios ciudadanos quienes deberían llevar a cabo dicha labor, y es a través del Estado en que los ciudadanos hemos acordado realizar las labores públicas que nos atañen a todos nosotros. Si es que vemos como “normal” que empresas privadas sean las que operen nuestras elecciones (prestando software y hardware para dicho propósito), cada vez la ciudadanía perderá poder sobre las elecciones populares, alejando cada vez más la política (todo lo que engloba, antes, durante y después de las elecciones) de la gente “común y corriente”.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fuentes:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Noticia sobre proceso eleccionario en Buin, junto con vídeos en medios de comunicación informando sobre la adopción de votación electrónica: &lt;a href=&quot;http://www.gouvernance.cl/?p=486&quot;&gt;http://www.gouvernance.cl/?p=486&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">El pasado 30 de Junio de 2015 se desarrolló uno de los primeros pilotos de uso de voto electrónico en Chile en elecciones públicas. La razón fue una consulta ciudadana realizada por la municipalidad de Buin para la elección de proyectos que la municipalidad financiaría a posteriori (Proyectos Participativos 2015).</summary></entry><entry><title type="html">¿Es recomendable adoptar Votación Electrónica?</title><link href="http://localhost:4000/recomendacion/" rel="alternate" type="text/html" title="¿Es recomendable adoptar Votación Electrónica?" /><published>2016-04-13T12:05:12-03:00</published><updated>2016-04-13T12:05:12-03:00</updated><id>http://localhost:4000/recomendacion</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/recomendacion/">&lt;p&gt;Quisiera abrir la conversación sobre Votación Electrónica con la pregunta que siempre se realiza y que genera mayor polémica. Un pequeño aviso antes de empezar a responderla, es que estoy fuertemente sesgado por mi background computacional y científico (ciencias de la computación), que me promueve no cegarme a nada y explorar todas las posibles soluciones a un problema, promoviendo el uso de la tecnología (cuando ésta ayude a la ciudadanía a resolver problemas). Si mi especialización fuera mera de desarrollo de software mi respuesta sería distinta, de la misma manera que si viniera del área de las humanidades y ciencias sociales. Por ende el debate está abierto y no existe respuesta exacta a esta pregunta. Con esto en mente, empezaré a argumentar mi respuesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi respuesta es: &lt;strong&gt;depende&lt;/strong&gt;, y los factores son diversos. La respuesta definitiva vendrá en cuanto peso específico le demos a estos factores, dependiendo de la elección a realizarse, y si finalmente las ventajas son mayores a las desventajas que presenta implementar un sistema de votación electrónica como reemplazo a un sistema clásico de votación con papel y lápiz. Los factores que repasaré aquí son los siguientes: seguridad computacional, contexto político, accesibilidad, usabilidad y experiencias internacionales. Empecemos revisando cada uno de ellos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seguridad Computacional&lt;/strong&gt;: vamos a partir de la premisa que “ningún sistema computacional es (o será) 100% seguro”, sin embargo esto no nos ha detenido a la hora de dejar en manos de computadores las tareas de manejar aviones, realizar cientos de miles de transacciones bancarias al día o incluso realizar operaciones médicas de altísima complejidad. De igual manera, pareciera ser que las suspicacias sobre la seguridad de un sistema de votación son mucho mayores que las que pueden producir las actividades nombradas anteriormente, principalmente por la consecuencia directa que es la de otorgar poder político a un grupo de gente, que lamentablemente, no existe mucha confianza depositada. Teniendo eso en cuenta, la criptografía y la seguridad computacional está en un punto de su desarrollo que permite poder montar un sistema de votación, que tal vez no sea infalible, en el sentido que su seguridad puede ser traspasada, pero si ello sucediera, el sistema mismo nos daría cuenta de la brecha de seguridad que ha sido violada. El problema principal es que la mayoría de los sistemas puestos en marcha en el mundo no sigue los estándares de seguridad necesarios y poseen errores lamentables, dados por la falta de rigurosidad a la hora de programar e implementar estos sistemas. Algo importante que nos brinda el sistema computacional y que no podemos asegurar en una votación clásica es integridad, es decir, que podemos estar seguros (matemáticamente seguros) que el resultado final que brinda el sistema de
votación es acorde a la suma individual de los votos. Esto no sucede en un sistema clásico, donde depositamos la confianza en una persona que cuente los votos manualmente, y que la integridad se mantiene siempre y cuando hayan observadores externos resguardando el proceso. Con un sistema computacional, esta propiedad nos la puede brindar el sistema sin la necesidad de un observador externo, haciendo que matemáticamente sea imposible entregar un resultado erróneo.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contexto Político&lt;/strong&gt;: un cambio en el sistema de votación, implica de una u otra manera un cambio en el ambiente político del país, ya sea por el hecho que nuevos votantes se suman a la toma de decisiones, o que puede resultar en nuevos personeros políticos sean electos. Es por ello que en países con un ambiente político turbio o que ha estado estancado bajo un mismo régimen por muchos años, el hecho de incluir votación electrónica podría producir un “remezón” político interesante y que podría beneficiar la democracia y una mayor estabilidad en el país. Obviamente esta implicancia no es directa, y existe un sinnúmero de factores (tal vez todos más importantes que la manera en que se desarrollan las elecciones) que impactan en como se desarrolla la política dentro de un país. Por otro lado, la decisión de incluir votación electrónica debe verse como una decisión crítica, que puede impactar negativamente en la confianza de la ciudadanía hacia el establishment político, pensando en una posible calamidad (fraude o ataque) producida en una cierta votación. Además que recuperar la confianza en un proceso de votación electrónica luego de haber sufrido ataques o inconsistencia en los resultados, pareciera ser algo imposible.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accesibilidad&lt;/strong&gt;: una de las ventajas más mencionadas a la hora de defender la votación electrónica, es la capacidad de extender el derecho a voto a mayor número de personas que en un sistema clásico no pueden ejercer su voto. Un primer ejemplo son personas con alguna discapacidad física, que actualmente o bien necesitan la ayuda de un tercero (dejando de lado la privacidad de su voto) o derechamente no pueden votar. La tecnología ha dado pasos agigantados estos últimos años, incorporando dispositivos y técnicas que permiten a gente con distintas discapacidades (ciegas, sin brazos, entre otras) poder hacer uso de computadores sin un esfuerzo muy grande. Incorporando estas mismas técnicas o dispositivos, podemos brindar la posibilidad de que gente pueda ejercer su voto utilizando tecnología, a pesar de poseer una discapacidad física que en un sistema clásico de votación le sería imposible. Otro ejemplo son personas que se encuentran físicamente lejanas de su lugar de votación, o bien, tienen problemas de movilidad. Es aquí donde la idea de una votación por Internet que cobra mucha fuerza, permitiendo que personas sin moverse de su hogar puedan ejercer su voto. Sin embargo, como será varias veces repetido, la votación por Internet posee serios problemas, los cuáles hoy en día, no se pueden solucionar, y abren la posibilidad que prácticas como coerción o compra de votos surjan, sin la posibilidad de que el ente regulador pueda identificarlas y prevenirlas. Además que ataques posibles e intercepción de votos es un problema computacional aun sin solución si se dispone de una votación por Internet.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usabilidad&lt;/strong&gt;: la usabilidad de los distintos sistemas de votación electrónicos son variados, desde sistemas muy simples (de solo apretar un botón) hasta más complejos (con papeletas impresas, revisión de la información digital, etc.) Por lo general, la usabilidad de un sistema es inversamente proporcional a las medidas de seguridad que éste posea, haciendo aun un desafío interesante lograr realizar un sistema de votación con variadas capas de seguridad y que al mismo tiempo sea fácil de usar para toda la ciudadanía.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Experiencias Internacionales&lt;/strong&gt;: desde el punto de vista de seguridad, a la gran mayoría de los sistemas de votación electrónica usados en el mundo (luego de exhaustivos análisis) se le han descubierto vulnerabilidades que pudieron haber sido traspasados en el transcurso de una elección real. Se han registrado distintos ataques posibles que pudieron haber sido realizados, aunque en ningún sistema se ha comprobado que fue atacado o haya sido víctima de fraude. Incluso existen ejemplos donde los cuestionamientos han sido tales, que han decidido dejar de lado los sistemas electrónicos y vuelto a votaciones clásicas de papel y lápiz (Alemania y Holanda como los casos más notorios).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ahora bien, poniéndonos en el caso de Chile, creo que adoptar hoy por hoy un sistema de votación electrónica es una mala idea, principalmente por el hecho que no pareciera ser que el sistema actual presenta alguna falla considerable (aunque sí o sí es necesario un estudio serio sobre la condición del sistema actual, revisando sobre todo la seguridad de éste). Es por ello, que las ventajas que podría presentar un sistema electrónico no son considerables ni significativas, por lo que la mantención del sistema actual parece ser la decisión más razonable. No por ello, sí es necesario empezar a pensar y analizar las debilidades del sistema actual, y ver si es la tecnología la respuesta a dichas debilidades. En particular, un avance significativo sería poder tener el padrón electoral de manera digital, y así dejar de lado los libros enormes con la gente inscrita mesa a mesa. Con esto, podemos extender los lugares de votación, y ya no ser necesario que una persona esté obligada a votar en un recinto específico, y pueda optar entre varias alternativas (en elecciones municipales, cualquiera que esté en su comuna, para de diputados, cualquiera que esté en su distrito, y así respectivamente con cada elección). Es importante que nos demos cuenta que decisiones de este tipo no se deben tomar a la ligera, y que es necesario un análisis exhaustivos de los pros y contras, sobre todo teniendo en cuenta de manera clara cuáles son los objetivos que se quieren cumplir al cambiar el sistema de votación, y realizar los cambios con dicho objetivo en mente, y no hacer cosas “a tontas y a locas”.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Quisiera abrir la conversación sobre Votación Electrónica con la pregunta que siempre se realiza y que genera mayor polémica. Un pequeño aviso antes de empezar a responderla, es que estoy fuertemente sesgado por mi background computacional y científico (ciencias de la computación), que me promueve no cegarme a nada y explorar todas las posibles soluciones a un problema, promoviendo el uso de la tecnología (cuando ésta ayude a la ciudadanía a resolver problemas). Si mi especialización fuera mera de desarrollo de software mi respuesta sería distinta, de la misma manera que si viniera del área de las humanidades y ciencias sociales. Por ende el debate está abierto y no existe respuesta exacta a esta pregunta. Con esto en mente, empezaré a argumentar mi respuesta.</summary></entry><entry><title type="html">Video sobre Votación Electrónica</title><link href="http://localhost:4000/video/" rel="alternate" type="text/html" title="Video sobre Votación Electrónica" /><published>2016-02-26T10:00:40-03:00</published><updated>2016-02-26T10:00:40-03:00</updated><id>http://localhost:4000/video</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/video/">&lt;p&gt;Vídeo explicativo sobre algunos temas generales de Votación Electrónica que serán revisados en futuras entradas de este sitio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=OjIyG34ggUg&quot;&gt;IR AL VIDEO&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Vídeo explicativo sobre algunos temas generales de Votación Electrónica que serán revisados en futuras entradas de este sitio.</summary></entry><entry><title type="html">Votación Electrónica y Proceso Eleccionario</title><link href="http://localhost:4000/votacion-electronica-proceso/" rel="alternate" type="text/html" title="Votación Electrónica y Proceso Eleccionario" /><published>2016-02-25T09:50:00-03:00</published><updated>2016-02-25T09:50:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/votacion-electronica-proceso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/votacion-electronica-proceso/">&lt;p&gt;En el primer post de este blog me gustaría enfocarlo en esclarecer tres conceptos que me parecen imprescindibles a la hora de hablar de Sistemas de Votación Electrónica y temas relacionados. El primero será definir en términos exactos de qué trata una Votación Electrónica, es decir, que requisitos se deben cumplir para que digamos que una elección utiliza votación electrónica; el segundo y el tercero son más bien de caracter general sobre los Procesos Eleccionarios, específicamente los pasos que se siguen al momento de la votación y los requisitos de seguridad (derechos de los votantes) que una elección debe cumplir para que sea válida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;votación-electrónica&quot;&gt;VOTACIÓN ELECTRÓNICA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos a restringir decir que un proceso eleccionario posee votación electrónica si es que éste utiliza cualquier medio tecnológico a la hora de que los votantes marquen su selección, emitan el voto o en el proceso de conteo de éstos (no es necesario que se utilice tecnología en todos ellos, con que se utilice en alguno, ya se considerará como votación electrónica). Con esto se excluyen procesos eleccionarios que utilicen tecnología en, por ejemplo, a la hora de publicar los resultados (como el proceso en Chile) o que utilicen tecnología a la hora de inscribir y confirmar la identidad de los votantes (para más detalles dirigirse a Partes de una Elección).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;proceso-eleccionario&quot;&gt;PROCESO ELECCIONARIO&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;partes-de-una-elección&quot;&gt;Partes de una Elección&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Inscripción de Votantes: es necesario que exista un proceso en que los votantes se inscriban para votar, ya sea que deban cumplir algún requisito específico o sean inscritos automáticamente, es necesario preparar el padrón electoral para el día de la elección.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Confirmación de Identidad: típicamente este paso se produce en el día mismo de la votación, previo a que el votante marque su selección (hay casos en que puede realizarse en otro momento, pero ello se abarcará cuando se hable de algún sistema que realice ese cambio). La confirmación de identidad se realiza para verificar que la persona que quiere emitir su voto se encuentre calificada para realizarlo (esté inscrita en el padrón electoral), además de no sufrir de suplantación de identidad presentando alguna identificación o por un sistema biométrico.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Marcar la selección: paso en el cual el votante deja registro de su intención de voto en un medio en el cual posteriormente se pueda contabilizar. En una elección clásica, este paso corresponde a la marca que pone el votante en un papeleta de votación, frente al nombre del candidato de su preferencia.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Emitir el voto: una vez que el votante marcó su preferencia, debe entregar el medio en el cual dejó registrada su preferencia, para que a posteriori (al final de la elección) pueda ser contabilizado y sumado con el resto de los votos. Este paso correspondería al hecho de depositar la papeleta en la urna dispuesta en la mesa de votación.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Contabilizar los votos: al final de la elección, una vez cerradas las mesas, es necesario que se contabilicen y se sumen los votos individuales para obtener el resultado final de la elección. Esto puede ser realizado \”a mano\” contando uno por uno (como en una elección clásica) o de manera automatizada por algún mecanismo tecnológico.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Publicación de Resultados: el último paso es la publicación de los resultados, donde tanto los votantes como los candidatos conocen el resultado final de la elección y se decretan los ganadores resultantes del proceso.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;NOTA&lt;/em&gt;: existen procesos eleccionarios que pueden incorporar más pasos que los descritos anteriormente (dependiendo de los medios que se utilicen para realizar la votación) o que se junten dos o más pasos en uno. Pero en esencia es necesario que existan al menos los pasos descritos en la lista anterior.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;requisitos-de-seguridad&quot;&gt;REQUISITOS DE SEGURIDAD&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Una votación, ya sea electrónica o no, debe siempre contar con algunos requisitos de seguridad (visto desde el lado computacional) o dicho de otra manera, se deben asegurar algunos derechos hacia los votantes vitales para que la elección tenga la validez necesaria. Estos requisitos son los siguientes:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Integridad: el resultado final de la elección coincide con la intención de todos los votantes. El voto es emitido tal como la intención del votante, y los votos son contabilizados tal como fueron emitidos.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Privacidad del Voto: (1) nadie puede saber como votó un votante, (2) incluso si el votante intenta demostrar como votó. La parte (2) es más fuerte que (1), y es recomendable que los procesos eleccionarios implementen la versión fuerte de este requisito.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Autentificación del Votante: solo votantes autorizados pueden emitir votos, y éstos deben hacerlo solamente las veces que se tiene permitido (en la mayoría de los casos pueden votar solamente una vez, aunque existen excepciones).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Derecho a Voto: todas las personas autorizadas para votar tienen la oportunidad de realizarlo. Este requisito tiene relación con la accesibilidad para personas con discapacidad o acercar las mesas de votación a lugares de dificil acceso físico.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Disponibilidad: el sistema es capaz de aceptar todos los votos emitidos durante el tiempo de votación, además de producir resultados después de un tiempo razonable.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Agradecimientos a &lt;a href=&quot;http://dcc.uchile.cl/~ahevia/&quot;&gt;Alejandro Hevia&lt;/a&gt; por la lista de requisitos de seguridad en los procesos de votación.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">En el primer post de este blog me gustaría enfocarlo en esclarecer tres conceptos que me parecen imprescindibles a la hora de hablar de Sistemas de Votación Electrónica y temas relacionados. El primero será definir en términos exactos de qué trata una Votación Electrónica, es decir, que requisitos se deben cumplir para que digamos que una elección utiliza votación electrónica; el segundo y el tercero son más bien de caracter general sobre los Procesos Eleccionarios, específicamente los pasos que se siguen al momento de la votación y los requisitos de seguridad (derechos de los votantes) que una elección debe cumplir para que sea válida.</summary></entry><entry><title type="html">Glosario de Términos</title><link href="http://localhost:4000/glosario/" rel="alternate" type="text/html" title="Glosario de Términos" /><published>2016-02-24T09:55:50-03:00</published><updated>2016-02-24T09:55:50-03:00</updated><id>http://localhost:4000/glosario</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/glosario/">&lt;p&gt;Antes de hablar sobre Votación Electrónica y temas relacionados, es necesario que se aclaren algunos términos que se ocuparán de manera reiterada en este blog, además de servir como una guía que se pueda acceder siempre que hayan dudas sobre algunos conceptos específicos. Además de esto se irán agregando progresivamente F.A.Q. (preguntas frecuentes) con la finalidad de ir aprendiendo y tener este post como una constante referencia para resolver distintas dudas.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Votación Electrónica: vamos a restringir decir que un proceso eleccionario posee votación electrónica si es que éste utiliza cualquier medio tecnológico a la hora de que los votantes marquen su selección, emitan el voto o en el proceso de conteo de éstos (no es necesario que se utilice tecnología en todos ellos, con que se utilice en alguno, ya se considerará como votación electrónica). Con esto se excluyen procesos eleccionarios que utilicen tecnología en, por ejemplo, a la hora de publicar los resultados (como el proceso en Chile) o que utilicen tecnología a la hora de inscribir y confirmar la identidad de los votantes (para más detalles dirigirse a Partes de una Elección).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Partes de una Elección: se separará el proceso eleccionario en las siguientes etapas:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Confirmación de Identidad: típicamente este paso se produce en el día mismo de la votación, previo a que el votante marque su selección (hay casos en que puede realizarse en otro momento, pero ello se abarcará cuando se hable de algún sistema que realice ese cambio). La confirmación de identidad se realiza para verificar que la persona que quiere emitir su voto se encuentre calificada para realizarlo (esté inscrita en el padrón electoral), además de no sufrir de suplantación de identidad presentando alguna identificación o por un sistema biométrico.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Marcar la selección: paso en el cual el votante deja registro de su intención de voto en un medio en el cual posteriormente se pueda contabilizar. En una elección clásica, este paso corresponde a la marca que pone el votante en un papeleta de votación, frente al nombre del candidato de su preferencia.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Emitir el voto: una vez que el votante marcó su preferencia, debe entregar el medio en el cual dejó registrada su preferencia, para que a posteriori (al final de la elección) pueda ser contabilizado y sumado con el resto de los votos. Este paso correspondería al hecho de depositar la papeleta en la urna dispuesta en la mesa de votación.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Contabilizar los votos: al final de la elección, una vez cerradas las mesas, es necesario que se contabilicen y se sumen los votos individuales para obtener el resultado final de la elección. Esto puede ser realizado “a mano” contando uno por uno (como en una elección clásica) o de manera automatizada por algún mecanismo tecnológico.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Publicación de Resultados: el último paso es la publicación de los resultados, donde tanto los votantes como los candidatos conocen el resultado final de la elección y se decretan los ganadores resultantes del proceso.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;NOTA&lt;/em&gt;: existen procesos eleccionarios que pueden incorporar más pasos que los descritos anteriormente (dependiendo de los medios que se utilicen para realizar la votación) o que se junten dos o más pasos en uno. Pero en esencia es necesario que existan al menos los pasos descritos en la lista anterior.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Antes de hablar sobre Votación Electrónica y temas relacionados, es necesario que se aclaren algunos términos que se ocuparán de manera reiterada en este blog, además de servir como una guía que se pueda acceder siempre que hayan dudas sobre algunos conceptos específicos. Además de esto se irán agregando progresivamente F.A.Q. (preguntas frecuentes) con la finalidad de ir aprendiendo y tener este post como una constante referencia para resolver distintas dudas.</summary></entry></feed>